\section*{Opgave 5: Pipelining (25 point)}

``DIKU Basemenet Semiconductors'' har udtænkt en revolutionær afart af MIPS
arkitekturen, hvor pipelinen som beskrives i \cite{cod5e} er begavet med en
hop-forudsiger.

Betragt klassen af programmer hvor $25\%$ af instruktionerne er betingede
hop-instruktioner og $25\%$ er load-instruktioner; resten er aritmetiske
instruktioner. Ydermere, $50\pm 3\%$ af load-instruktioner efterfølges af
instruktioner der bruger den loadede værdi. Betragt dog kun klassen af
programkørsler hvor $50 \pm 3\%$ af hop-instruktionerne tages.

\subsection*{Spørgsmål 1 (5\%)}

Beregn CPI-bidraget fra hop for udførelse af programmer i klassen beskerevet
for oven, uden en hop forudsiger.

\textbf{Svar:} $37,5 \pm 0,225\%$.

\subsection*{Spørgsmål 2 (5\%)}

Hop-forudsigeren forudsiger hop med hvad der viser sig er $50 \pm 3\%$
nøjagtighed.  (Rygtet siger det at der er dén forudsiger der bruges til at
bestemme karakterene i Maskinarkitektur.) Forudsigelsen sker mens
hop-instruktionen er i ID-trinnet, samtidigt med at ``delay-slot''
instruktionen hentes i IF-trinnet. Selve hoppet afgøres i EX-trinnet.

Beregn CPI-bidraget fra hop for udførelse af programmer i klassen beskerevet
for oven.

\textbf{Svar:} $37,5 \pm 0,225\%$.

\subsection*{Spørgsmål 3 (5\%)}

Bereng CPI-bidraget fra stalls pga. data hazards.

\textbf{Svar:} $37,5 \pm 0,225\%$.

\subsection*{Spørgsmål 4 (5\%)}

Antaget en programlængde på 65K instruktioner, hvad er den samlede CPI for
sådan en klasse af programmer med, og uden hopforudsigeren?

\subsection*{Spørgsmål 5 (5\%)}

Kan vi klare en større klasse af programmer med samme CPI end den angivet i
starten af opgaven her?

\textbf{Svar}: Ja, for vi kan slippe for antagelsen om programkørsler.
